
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Энергетические машины и установки}
\author{Полянский Александр Ромилович}
\date{7 февраля 2018 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle

Домашнее задание:
\begin{itemize}
	\item Реферативная часть
	\item Расчетная часть
\end{itemize}

Литература:
\begin{enumerate}
	\item Теплотехника, Архаров, Козлов, Круглов, Кудрявцев, Леонтев, под редакцией Крутов, 4е издание 2017.
	\item Энергетические машины и установки, Черенков, Алемасов.
\end{enumerate}
\section{Теоретические основы теплотехники}
Термодинамика --- наука об общих свойствах... и о процессах перехода между этими состояниями.

Первое начало термодинамики --- закон сохранения и превращения энергии, второе начало --- характеризует направление процессов обмена энергий проеткающих в природе, третье начало --- принцип недостижимости абсолютного нуля. 

Техническая термодинамика занимается приложениями законов ТД в теплотехнике. 

Тепловое движение --- беспорядочное движение микрочастиц из которых состоят все тела.

Передача энергии в результате макроскопического упорядочного движения --- работа.

Передачи энергии в результате обмена хаотическим движением --- теплообмен.

Термодинамическая система --- совокупность макроскопических тел которые могут взаимодействовать между собой  и с другими телами.

Рабочее тело служит газ или смесь газов различные пары, углекислота и т.д.

Параметры состояния:
\begin{itemize}
	\item Давление 
	\[ p=lim_{A \la 0} \dfrac{\sum F_i}{A}=\pdif{F_n}{A/1}_n \]
	\item Температура, пропорциональна кинетической энергии частиц рабочего тела. Температура при которой прекращается тепловое движение молекул принята за абсолютный ноль, другая точка отсчета --- температура тройной точки воды. 
	\item Объем, удельный объем.
	\[ v=\dfrac{V}{m} \]
	\item Плотность --- величина обратная удельному объему.
	\[ \r=\dfrac{m}{V} \]	
\end{itemize}

Состояние ТДС может быть равновесным и неравноместным. Три параметра описывают состояние системы.

Уравнение состояния идеального газа:
\[ pV=mR_{\mu}T \]

Уравнение состояния реального газа:\picc{1}
\[ (p+\dfrac{a}{v^2})(v-b)=R_\mu T \]
где
$ a/v^2 $ --- поправка на силы молекулярного сцепления, $ b $ --- на объем молекул.

\[ v^3-(b+RT/p)v^2 + (a/p) v- ab/p=0 \]
\[ b=v_k/3 \]
\[ a=3V_k^2p_k \]
\[ R=8p_kv_k/(3T_k) \]
где $ p_k,v_k,T_k $ --- критические давление, объем и температура.

Необратимый процесс --- процесс который может произвольно протекать только в одном направлении. 

Несколько последовательных ТД процессов составляющих замкнутый процесс образуют цикл.

Газовые смеси характеризуются:
\begin{itemize}
	\item Парциальное давление --- давление которое имел бы газ из смеси, если бы он занимал весь объем при той же температуре.
	\[ p_n=\sum_{k=1}^n p_k \]
	\[ p_kV=m_kR_kT \]
	\[ R_n=\dfrac{\sum_{k=1}^n m_kR_k}{m_n} \]
	\[ p_nV=m_nR_nT \]
	
	\item Массовые доли
	\[ g_k=\dfrac{m_k}{m_n} \]
	\[ R_n=\sum g_kR_k \]
	
	\item Объемные доли
	\[ r_k=\dfrac{V_k}{V_n} \]
	
	\item Мольные доли
\end{itemize}



%В резервуаре 100м3 давление 1 МПа, находятся 80 кг Азота, 100кг кислорода, и х кг Гелия, определить массу гелия, парциальное давление, кажущуюся ммассу и газову постоянную смеси, температура --- 100 цельсия.

Закон сохранения энергии замкнутой системы:
\[ dQ=dU+dL \]

Для открытой системы:
\[ dQ=dU+dE_{kвн}+dL \]
где $ dE_{kвн} $ --- кинетическая энергия внешней среды.

Работа определяется:
\[ l=\int_{v_1}^{v_2}pdv \]

Теплота определяется:
\[ q=\int_{s_1}^{s_2}Tds \]

Энтальпия:

\[ i=u+pv \]
\[ di=T\.ds+v\.dp \]

Теплоемкость:
\[ с=\dfrac{dq}{dT} \]
\[ c_p=\pdif{q}{T/1}_{p} \]
\[ c_v=\pdif{q}{T/1}_{v} \]

Термодинамические процессы идеальных газов:
\begin{itemize}
	\item Изохорный процесс
	\[ \dfrac{p}{T} = const\]
	\[ dq=Tds=du=c_vdT \]
	\[ q=c_v(T_2-T_1) \]

	\item Изобарный процесс
	\[ \dfrac{v}{T}=const \]
	\[ l=\int_{v_1}^{v_2}pdv=p(v_2-v_1) \]
	\[ dq=di=c_pdT \]
	
	\item Изотермический процесс
	\[ pv=const \]
	\[ q=T(s_2-s_1) \]
	\[ l=RTln\dfrac{v_2}{v_1} \]
	
	\item Адиабатный процесс
	\[ pv^k=const \]
	\[ ds=0 \]
	\[ q=0 \]
	
	\item Политропный процесс
	\[ pv^n=const \]
	
\end{itemize}

Второй закон термодинамики --- естественные процессы направлены в сторону достижения системой равновесного состояния и невозможен процесс при котором теплота переходила бы самопроизвольно от тел более холодных к телам более теплым. Подвод количества тепла к рабочему телу возможен при наличии внешнего источника с температурой выше температуры рабочего тела, отвод тепла от рабочего тела возможен при наличии внешнего источника тепла с температурой более низкой. 

Условия работы теплового двигателя:
\begin{itemize}
	\item Наличие двух источников тепла.
	\item Циклическая работа двигателя.
	\item Передача части количества тепла от горячего источника к холодному без превращения в энергию.
\end{itemize}

Рассмотрим цикл Карно, который состоит из 4 процессов\picc{2}.

Термический КПД
\[ \h_t=\dfrac{q_ц}{|l_1|}=\dfrac{|q_1|-|q_2|}{|q_1|}=\dfrac{T_1-T_2}{T_1} \]
\[ l_ц=q_ц \]

Термодинамические циклы машин и установок, характеризуются:
\begin{enumerate}
	\item все процессы являются обратимыми и протекают с одним и тем же количеством рабочего тела.
	\item хим. состав рабочего тела постоянен.
	\item подвод тепла к рабочему телу осуществляется через стенки цилиндра от некоторого источника.
	\item процессы сжатия и расширения рабочего тела являются адиабатными.
	\item теплота от рабочего тела передается чере стенки цилиндров холодному источнику теплоты.
	\item теплоемкость рабочего тела не зависит от температуры.
	\item рабочее тело --- идеальный газ.
\end{enumerate}

Пример\picc{3}.
Обобщенные параметры:
\begin{enumerate}
	\item Степень сжатия --- характеризует отношение удельных объемов в начале и в конце сжатия.
	\[ \e=\dfrac{v_1}{v_2} \]
	
	\item Степень повышения давления --- отношение наибольшего давления в цилиндре к давлению в конце процесса сжатия
	\[ \l=\dfrac{p_3}{p_2} \]
	
	\item Степень предварительного расширения
	\[ \r=\dfrac{v_4}{v_2} \]
	
	\item Степень падения давления
	\[ \l_п=\dfrac{p_5}{p_6} \]
	
	\item Степень сокращения объема в результате отбора тепла
	\[ \e_v=\dfrac{v_6}{v_1} \]
	
\end{enumerate}

\[  q_1=q_1'+q_1''\]
\[ q_2=q_2'+q_2'' \]
\[ q_1=c_v(T_3-T_2)+c_p(T_4-T_3) \]
\[ q_2=c_v(T_5-T_6)+c_p(T_6-T_1) \]
\[ \dfrac{T_2}{T_1}=(\dfrac{v_1}{v_2})^{k-1}=\e^{k-1} \]
\[ \dfrac{T_3}{T_2}=\dfrac{P_3}{P_2}=\l \]
\[ \dfrac{T_4}{T_3}=\dfrac{v_4}{v_3}=\rho \]
\[ \dfrac{T_5}{T_6}=\dfrac{p_5}{p_6}=\l_p \]
\[ \dfrac{T_6}{T_1}=\dfrac{v_6}{v_1}=\e_v \]
\[ q_1=c_vT_1\e^{k-1}[\l-1+k\l(\r-1)] \]
\[ q_2=c_vT_1[\e_v(\l_p-1)+k(\e_v-1)] \]
\[ \h_t=1-\dfrac{1}{\e^{k-1}} \dfrac{\e_v(\l_p-1)+k(\e_v-1)}{\l-1+k\l(\r-1)} \]


\section{Компрессорные машины}
Различаются по характеру рабочего процесса
\begin{itemize}
	\item Объемные.Объемные компрессоры повышают давление газа путем уменьшения замкнутого объема содержащего определенное количество газа. Наиболее типичным представителем является поршневой компрессор.

	\item Динамические. Внешняя энергия преобразуется в энергию струи а затем в потенциальную энергию сжатого газа. Различают сотни типо-размеров от 0,02 до 30000 кубометров в минуту. Давление нагнетания до 250 МПа и выше, и мощность от 0,1 кВт до 40 МВт.
	
	\item Тепловые
\end{itemize}

По давлению нагнетания\picc{1}, где $ V_e $ --- производительность, $ P_r $ --- 
\begin{enumerate}
	\item Шестеренные насосы
	\item Центробежные нагнетатели
	\item Поршневые угловые компрессоры
	\item Поршневые винтовые компрессоры
	\item Поршневые оппозитные компрессоры
	\item Центробежные компрессоры
	\item Осевые компрессоры
\end{enumerate}

\emph{Поршневой компрессор} --- компрессор объемного действия в котором изменение объема рабочей полости осуществляется поршнем совершающем прямолинейное возвратно-поступательное движение.

Схема устройства\picc{2}: (1) безкрейтскопный, компрессор простого действия; (2) крейсткопный; 1 --- всасывающий клапан, 2 --- нагнетательный клапан, 3 --- рабочая полость цилиндра, 4 --- уплотнения штока, 
5 --- направляющая крейтскопа, 
6 --- шатун, 
7 --- кривошип, 
8 --- крейтскоп, 
9 --- шток, 
10 --- поршень, 
11 --- стандартная точка всасывания, 
12 --- стандартная точка нагнетания.

Классификация по расположению цилндров:
\begin{itemize}
	\item Горизонтальные
	\item Вертикальные
	\item Оппозитные\picc{3}
	\item V-образные
	\item Г-образные
	\item W-образные
\end{itemize}

Различают верхнюю мертвую точку (ВМТ) и нижнюю мертвую точку (НМТ). ВМТ считается наиболее удаленной от коленчатого вала. 

Объем описанный поршнем за один оборот коленчатого вала определяется как:
\[ \overline{V_h}=\dfrac{2\pi D^2}{4}S_п-\dfrac{\pi d_ш^2}{4}S_п \]

За одну секунду:
\[ V_h=\overline{V_h} n_0\]
где $ D $ --- диаметр цилиндра, $ d_{ш} $ --- диаметр штока, $ n_0 $ --- число оборотов в единицу времени.



Мертвый объем это минимальный объем рабочей полости цилиндра при положении поршня в ВМТ. Состоит из:\picc{4}
\begin{itemize}
	\item Линейный объем
	\item Объем между цилиндром и поршнем до первого кольца
	\item Объем индикаторного клапана
	\item Объем во всасывающем клапане
	\item Объем в нагнетательном клапане
	\item Объем кармана под крепления
\end{itemize}

Подача компрессора --- масса газа, подаваемая компрессором потребителю в единицу времени ($ m_e $).

Производительность компрессора --- объем газа, нагнетаемый в единицу времени, замеренынй на выходе но пересчитанный на давление всасывания и температуру всасывания ($ V_e=m_e/\rho_{вс} $).

Относительное повышение давление --- отношение давления нагнетания к давлению всасывания $ \e=\dfrac{p_н}{p_{вс}} $.

Органы распределения --- это узлы которые периодически открываются и закрываются, бывают двух типов: с принудительным приводом и самодействующие (открываются и закрываются под действием перепада давления).

Самодействующий клапан\picc{5}: 1 --- клапанная плита, 2 --- клапан, 3 --- пластина, 4 --- пружина, 5 --- ограничитель подъема, 6 --- крепежный винт.

Индикаторная диаграмма --- зависимость $ p $ от $ S, v, \phi $, где $ v=S \pi D^2/4 $. Индикаторные диаграммы бывают свернутые и развернутые.\picc{6,7}

Модель идеального компрессора:
\begin{enumerate}
	\item Мертвый объем отсутствует
	\item Неплотности в рабочей полости отсутствуют
	\item Тепловая инерция стенок цилиндра отсутствует
	\item Параметры газа в цилиндре постоянны на всем протежении процессов всасывания и нагнетания
	\item Нет гидравлических потерь
	\item При всасывании газ не нагревается о горячие детали компрессора
	\item При нагнетании нет теплообмена между газом и стенками
	\item Всасывающий клапан самодействующий, открывается в ВМТ и закрывается в НМТ
	\item Нагнетательный клапан самодействующий, открывается когда давление равно давлению нагнетания, и закрывается в ВМТ.
	\item Отсутствует трение механических пар
\end{enumerate}

На базе этих допущений, индикаторная диаграмма идеального компрессора\picc{8}. Процесс 4'--1' --- всасывания, 1'--2' --- сжатия, 2'--3' --- нагнетания. Цикл не является термодинамическим, поскольку масса переменная.

Типы идеальных компрессоров, в зависимости от показателя политропы:
\begin{itemize}
	\item При $ n=1 $, имеем изотермический компрессор. Работа:
	\[ L_{к, ид}=p_{вс}\overline{V_h}\log \dfrac{p_н}{p_{вс}} \]
	\item При $ n=k $, имеем адиабатический компрессор.
	\item При политропном процессе, работа:
	\[ L_{к,пол}=\dfrac{n}{n-1}p_{вс}\overline{V_h}[(\dfrac{p_н}{p_{вс}})^{\dfrac{n-1}{n}}-1] \]
	\[ L_{к,пол}=\dfrac{n}{n-1}(p_нV_н-p_{вс}\overline{V_h}) \]
	\[ T_н=T_{вс}(\dfrac{p_н}{p_{вс}})^{\dfrac{n-1}{n}} \]
\end{itemize}

Производительность идеального компрессора:
\[ V_{e,ид}=V_h \]
\[ N_{ид.к}=L_кn_0 \]

\subsection{Температурное ограничение предела относительного повышения давления в компрессоре}
Рассматривают с двух сторон: температура вспышки масла 489К, принимают запас 35К и получают максимальную температуру: 454К; с другой стороны правила ТБ ограничивают температуры в нагнетательном трубопроводе 433К.

Задавшись $ T_{вс}=293К $, по формулам получаем максимальную степень повышения давления в неохлаждаемом компрессоре:
\[ \e_{max}=(\dfrac{T_{н}}{T_{вс}})^{\dfrac{n}{n-1}} \approx4.5\dots4.6\]

\subsection{Влияние температуры на потребляемую работу}

Если записать работу в следующем виде:
\[ l_{ид.к.ад}=\dfrac{k}{k-1}p_{вс}v_{вс}((\dfrac{p_н}{p_{вс}})^{\dfrac{k-1}{k}}-1) \]
\[ p_{вс}v_{вс}=RT_{вс} \]
При увеличении температуры всасывания, потребляемая работа увеличивается (на каждые 3К --- около 1\%). 

Отсюда рекомендации:
\begin{itemize}
	\item Охлаждать полость всасывания.
	\item Ограничивать теплопритоки к полости всасывания, избегать тепловых мостов между полостью всасывания и полостью нагнетания.
\end{itemize}


\subsection{Влияния давления всасывания на индикаторную работу компрессора}
Давление всасывания меняется от 0 до давления нагнетания.\picc{9}
\[ p_н=const \]
\[ p_{вс}=var \]
\[ N_{ид.к.пол}=\dfrac{n}{n-1}p_{вс}V_h[(\dfrac{p_н}{p_{вс}})^{\dfrac{n-1}{n}}-1] \]

При оптимальном значении:
\[ \e^*=\dfrac{p_н}{p_{вс}}n^{\dfrac{n}{n-1}} \]

Увеличение или уменьшение давление может привести как к увеличению так и уменьшению мощности, в зависимости положения относительно максимума.


\section{}
\subsection{Действительный одноступенчатый компрессор}
Отличия:
\begin{itemize}
	\item Мертвый объем в цилиндре не равен нулю.
	\item Подогрев газа при всасывании.
	\item Тепловая инерция стенок рабочей полости цилиндра.
	\item Неоднородная поле температур стенок рабочей полости.
	\item Гидравлические потери.
	\item Пульсации давления СТВ и СТН (стандартной точки всасывания и нагнетания).
	\item Механическое трение.
	\item Неплотности рабочей полости цилиндра.
	\item Реальность сжимаемого газа.
\end{itemize}


Индикаторная диаграмма:\picc{1}
\begin{itemize}
    \item $ x_{вс.кл} $ --- перемещение всасывающего клапана
    \item Процесс всасывания происходит с переменным количеством воздуха
    \item Сжатие начинается с момента закрытия всасывающего и в момент открытия нагнетающего клапана
\end{itemize}
Диаграмма носит сложный характер, ее схематизируют.\picc{2,3}

В реальном компрессоре, основынм коффициентом является коэффициент подачи $ \l $
\[ \l=\dfrac{v_e}{v_h} \]
где $ v_e $ --- производительность действительного компрессора, $ v_h $ --- производительность идеального компрессора.

Производительность компрессора разделяют, разделение потерь связанно:
\begin{itemize}
	\item Наличие мертвого объема
	\item Гидравлические сопротивления которое испытывает поток во всасывающем тракте
	\item Подогрев газа при всасывании
	\item Неплотности рабочей полости цилиндра
	\item Влажность всасываемых газов
\end{itemize}

Тогда коэффициент подачи определяется:
\[ \l=\l_0\l_{др}\l_{т}\l_{пл}\l_{вл} \]

Коэффициент объемныъ потерь связан с наличием мертвого объема:\picc{1}
\[ \l_0=\dfrac{S_1}{S_п} \]


\[ \l_0=1-a_M[(\dfrac{p_c}{p_{вс}})^{\dfrac{1}{m}}-1]\propto 1-a_M[(\dfrac{p_н}{p_{вс}})^{\dfrac{1}{m}}-1] \]
где $ p_c $ --- давление в точке С; $ a_M $ --- коэффициент мертвого объема.

Влияние неплотностей --- рабочая плотность не герметична, различают два вида потерь:
\begin{itemize}
	\item Утечки связанные с утеканием газа из рабочей полости
	\item Перетечки, когда компрессор двойного действия, газ из полости высокого давления перетекает в полость низкого давления.
\end{itemize}

Неплотности клапанов --- во время "дребезка" происходят различного рода перетекания.

Если компрессор хорошего состояния, то коэффициент отвечающий за эти неплотности 0.96\dots0.98, в удовлетворительном состоянии 0.7\dots0.8.

Обычно всасываем сухой воздух, влагу стараются уменьшить фильтрами. Коэффициент $ \approx1 $

Потери связанные с подогревом определяются по эмпирической формуле:
\[ \l_т= 1-0.01(\e_ц-1)\]

Среднее индикаторное давление $ p_{инд} $, давление на диаграмме при котором площадь прямоугольника равна площади диаграммы.

\subsection{Многоступенчатые компрессоры}

Степень сжатия в ступени $ \e_{ст} $ --- отношение давлений на входе ступени к давлению на выходе этой же ступени

Степень сжатия компрессора $ \e_к $ --- отношение давления на входе к давлению на выходе из компрессора

\[ \e_k=\prod_{i=1}^n \e_{стi} \]

Причины перехода к многоступенчатым:
\begin{itemize}
	\item Температурный предел повышения давления газа в одной ступени
	\item Выигрыш в работе при многоступенчатом сжатии
	\item Уменьшение поршневых усилий в многоступенчатом компрессоре
	\item Увеличение объемного коэффициента компрессора
	\item Наличие максимального КПД при определенном относительном повышении давления в ступени	
\end{itemize}

Оптимальная степень расширения в ступенях:
\[ \e_{ст}=k_p\sqrt[n]{\e_к} \]
где $ k_p $ --- учитывает наличие потерь давления и меняется в диапазоне от 1 до 1.2, $ n $ --- число ступеней компрессора.

\subsection{Газотурбинные установки, паротурбинные установки, комбинированные установки}
ГТУ, ПТУ --- преобразуют тепловую энергию, получаемую от органического или ядерного топлива, солнца, геотермальных и других источников энергии в механическую энергию на валах паровых или газовых турбин, или в механическую и электрическую энергию если комбинированные установки используют МГД генератор.

ПТУ --- работает по замкнутому циклу, пренебрегая утечками, циркулирует в контуре одно и то же количество пара, используется на КЭС (конденсационные электрические станции), на ТЭЦ, кроме электроэнергии, вырабатывают и тепловую. Пар используется для привода машин и механизмов.

Схема ГТУ открытого цикла:\picc{4} 1 --- компрессор, 2 --- газоохладитель, 3 --- топливный насос, 4 --- турбина, 5 --- потребитель мощности, 6 --- камера сгорания, 7 --- теплообменник, 8 --- редуктор.


Классификация ГТУ

	\begin{itemize}
		\item По типу входного устроства:
		\begin{itemize}
			\item Нерегулируемое 
			\item Регулируемое
		\end{itemize}
	    \item По схеме воздушно-газового тракта:
	    \begin{itemize}
	    	\item Петлевая
	    	\item Прямоточная
	    \end{itemize}
        \item По типу компрессора:
        \begin{itemize}
        	\item Направление движение газов
        	\item Число ступеней
        	\item Число роторов
        	\item Центробежный
        	\item Осевой
        	\item Смешанный
        \end{itemize}
        \item По способу нагрева газа:
        \begin{itemize}
        	\item Камера сгорания:
        	\begin{itemize}
        		\item Кольцевая
        		\item Трубчатая
        		\item Трубчато-кольцевая
        	\end{itemize}
        	\item Ядерный реактор
        \end{itemize}
        \item По типу турбин (по направлению движения, по числу ступеней, по числу роторов ):
        \begin{itemize}
        	\item Осевая
        	\item Радиальная
        \end{itemize}
        \item По типу устройств для повышения экономичности:
        \begin{itemize}
        	\item Регенатор
        	\item Ступенчатое сгорание
        \end{itemize}
    
        \item По типу расположения редуктора
        \begin{itemize}
        	\item Соосный
        	\item Несоосный
        \end{itemize}
    
        \item По типу реактивного сопла:
        \begin{itemize}
        	\item Нерегулируемое
        	\item Регулируемое
        \end{itemize}
    
        \item По типу расположения вентилятора
        \begin{itemize}
        	\item На турбине
        	\item Автономно
        	\item Турбо-вентиляторная приставка
        \end{itemize}
    
        \item По типу и расположению и конструкции винтов
        \begin{itemize}
        	\item Тянущий
        	\item Толкающий
        	\item Одновинтовой
        	\item Двухвинтовой
        \end{itemize}
	\end{itemize}
	

Примеры схем ГТУ:
\begin{itemize}
	\item Одновальная схема без регенератора\picc{5}. Сферы применения: энергетические пиковые газотурбинные установки, газотурбинный двигатель первого газотурбовоза, многие авиационные турбореактивные двигатели.
	\item Двухвальная схема\picc{6}
\end{itemize}



\subsection{Замкнутая газотурбинная установка}
Особенности работы (ЗГТУ):
\begin{itemize}
	\item Имеет высокий КПД благодаря высокой температуре перед турбинной
	\item Перспективна в связи с тем, что ужесточаются требования к выбрасываемым газам из ГТУ
	\item Большой прогресс в проектировании турбомашин
	\item Постоянный рост цен на высококачественное топливо (ЗГТУ может использовать любое топливо, низкосортное в том числе)
\end{itemize}

Схема ЗГТУ\picc{7}: 1 --- компрессор, 2 --- турбина, 3 --- теплообменник нагреватель, 4 --- теплообменник отвода тепла, 5 --- электрогенератор, 6 --- промежуточный теплообменник, служит для передачи тепла газов идущих после компрессора.

Особенности применения:
\begin{itemize}
	\item Подвод тепла может осуществляться с помощью высокотемпературного газоохлаждаемый реактор
    \item Может использоваться загрязненное топливо
    \item Чистое органическое топливо (КПД 42-48\%, 250-1200МВт, $ p_н=5..10 $ МПа)
    \item Солнечная энергия
    \item Химический источник
    \item Любой источник тепла который можно придумать
\end{itemize}

Отвод тепла:
\begin{itemize}
	\item Воздушный теплообменник
	\item Сухая градирня
	\item Опреснение воды
	\item Испарение СПГ (сжиженного)
\end{itemize}

\section{}
\subsection{ГТУ на магистральных трубопроводах}
С 1974г. подающая установка делается на основе судовых и авиационных двигателях.
Основные характеристики:
 \begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		Параметр & ГТН-6 & ГПА Ц-6 \\ 
		\hline 
		Мощность, МВт & 6.3 & 16 \\ 
		\hline 
		Температура, К & 1033 & 1123 \\ 
		\hline 
		Расход воздуха, кг/с & 47 & 100 \\ 
		\hline 
		Степень повышения давления & 6.2 & 11 \\ 
		\hline 
		Частота вращения & 6200  & 6750 \\ 
		\hline 
		КПД & 24  & 28.8 \\ 
		\hline 
		Ремонтный ресурс, кЧас & 12000 & 10-15000 \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 


\subsection{ГТУ с постоянным объемом}

Схема установки\picc{1}: 1 --- компрессор, 2 --- продувочный клапан, 3 --- пусковой клапан, 4 --- камера сгорания, 5 --- сопловой клапан, 6 --- топливный насос, 7 --- турбина, 8 --- нагрузка, 9 --- свеча зажигания.

Диаграммы иллюстрирующие работу этой установки \picc{2, 3, 4}
\begin{itemize}
	\item После сгорания газов в камере происходит продувка камеры, заполнение свежей порцией воздуха (клапана 2 и 3). Далее идет нагнетание (клапан 3), затем клапан 3 закрывается, впрыск топлива, воспламенение. В конце процесса сгорания смеси, клапан 5 открывается и горячие газы направляются на турбину, которая срабатывает за время $ t_v $, оно составляет маленькую долю от общего времени цикла. 
	\[ t_ц=t_п+t_н+t_q+t_v \]
	
	\item Доля активного времени составляет порядка $ \dfrac{t_v}{t_ц} =10\dots15\% $.
	\item Работает по циклу Хольцварта
	
\end{itemize}

Основные недостатки:
\begin{itemize}
	\item Вибрация камер и всей установки.
	\item Малый ресурс соплового клапана 5.
	\item Низкий КПД лопаточных машин из-за переменных режимов работы.
	\item И турбина и компрессор работают на нерасчетных режимах.
	\item Малый активный период работы, что приводит к повышению размеров турбины.
\end{itemize}

Эту установку модифицируют, используя дополнительную паровую турбину.

\subsection{Комбинированная установка с постоянным объемом}
Работает по схеме Мангольда.

Схема установки\picc{5}:
\begin{itemize}
	\item 1 --- компрессор, 2 --- пускной клапан, 3 --- сопловой клапан, 4 --- перепускной клапан, 5 --- впрыск топлива, 6 --- свеча, 7 --- турбина высокого давления, 8 --- турбина низкого давления, 9 --- нагрузка, 10 --- первая камера сгорания, 11 --- вторая камера сгорания.
	
	\item Реализует целый ряд режимов благодаря большому количеству клапанов: при сгорании в первой камере возможны режимы при $ v=const $; при открытом сопловом клапане 3, может работать в режиме $ T=const $; при сгорании в КС2 может работать на режиме $ p=const $; при открытом впускном и перепускном возможны различные режимы форсирования.
 \end{itemize}


\subsection{Стационарные энергетические ГТУстановки}
Их характеристика:
\begin{itemize}
	\item быстрая реакция на изменение нагрузки;
	\item быстрая поставка;
	\item низкая стоимость;
	\item легкость глушения;
	\item применяются в пиковых режимах;
	\item отстуствие зависимости от охлаждающей воды;
	\item надежность;
	\item быстрый пуск;
	\item малая площадь электростанции;
	\item относительно небольшой срок ремонта;
	\item утилизация тепла уходящих газов в бойлерах или паровых котлах.
\end{itemize}

Рассмотрим ГТ-100. Номинальная мощность 91МВт, начальная температура газа 1023К, расход воздуха 427кг/с, степень повышения давления 22.3, температура газа за турбиной 663К, КПД 27.1\%, возможный отпуск теплоты 145МВт.

\subsection{Использование угля с парогазотрубинной установкой}

Ряд проблем которые должны быть решены:
\begin{itemize}
	\item повышенние эрозионной стойкости турбины при работе на запыленном потоке;
	\item очистка газа от твердых частиц;
	\item использование покрытий и особых конструкционных материалов;
	\item газификация угля крайне перспективна;
\end{itemize}

Схема ПГТУ\picc{6}: 1 --- газогенератор, газификатор угля, 2 --- циклон, проиходит сепарация частиц, 3 --- экономайзер, подогреваем воду которая циркулирует в контуре паротурбинной установке, 4 --- очистка газов от серы, 5 --- камера сгорания, 6 --- компрессор воздуха, 7 --- межступенчатый теплообменник, 8 --- пароперегреватель, получаем пар для работы паровой турбины , 9 --- нагрузка, 10 --- паровая турбина , 11 --- нагрузка, 12 --- конденсатор, 13 --- циркуляционный насос.

По сравнению с ПТУ:
\begin{itemize}
	\item При одинаковых затратах, КПД выше на 10\%.
	\item Меньшая на 30\% потребность в воде.
	\item Меньше площади на 50\%.
\end{itemize}

\subsection{Идеальный цикл ГТУ с подводом тепла при $ p=const $}
Представлен на рисунке 7: 1 - 2а --- сжатие газа в компрессоре, 2а - 3 --- подвод тепла, 3 - 4а --- расширение газа в турбине.

Термический КПД:
\[ \h_t=\dfrac{l_ц}{q_1}=1-\dfrac{q_2}{q_1}=1-\dfrac{1}{\pi^{\frac{k-1}{k}}} \]
\[ \pi=\dfrac{p_2}{p_1} \]

\section{Ваакумные насосы и вакуумная техника}
Вакуумная техника работает в диапазоне давлений от $ 10^3 $ до $ 10^{-14} $ мм.рт.ст. Различают насосы: низкого вакуума (30-1 мм.рт.ст, технический вакуум), среднего вакуума ($ 10^{-2}\dots10^{-3} $ мм.рт.ст), высокого вакуума ($ 10^{-6}\dots10^{-8} $), физического вакуума (до $ 10^{-14} $ мм.рт.ст и ниже).

Рассмотрим: поршневые насосы, одно и двух ступенчатые, ротационно-пластинчатые и струйные насосы.

\subsection{Параметры вакуумных насосов}
К основным параметрам относятся:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Начальное давление насоса} --- такое впускное давление, с которого он начинает нормально работать, для насосов среднего и высокого вакуума требуется насосы предварительного разряжения.
	\item \textbf{Наибольшее выпускное давление} --- такое давление у его выпуского отверстия, при превышении котрого, насос прекращает нормальную работу ввиду прорыва газа с выпускной стороны
	\item \textbf{Предельное давление} --- называется то впускное давление, которое достигается насосом после достаточно длительной откачки вакуумной системы.
	\item \textbf{Быстрота откачки} --- называют объем газа поступающего в единицу времени из объекта вакуумпровода.
\end{itemize}

\section*{Вакуумная техника}
%Цигельский В.Г. Струйные аппараты/
\subsection{Низковакуумные насосы}
Низковакуумные насосы --- насосы создающие технический вакуум, относятся к ним: поршневые, ротационные, струйные насосы.

Поршневой вакуумный насос --- это компрессор, вход которого присоединен к откачиваемой емкости. ВМП-6 имеет характеристики: производительность -- 6 $ м^{3}/мин $, предельное давление -- 3 мм.рт.ст., число оборотов -- 410 об/мин, масса -- 1150 кг, это горизонтальная крейтскопная машина двойного действия.

Ротационные вакуумные насосы: состоит из ротора и корпуса\picc{1}. РВМ-30: быстрота откачка при атмосферном давлении -- 475 л/с, предельное давление -- 15 мм.рт.ст, мощность двигателя -- 50 кВт, масса -- 3300 кг.

Струйные насосы --- насосы, в которых нет подвижных частей\picc{2}. I --- сопла через которые подаются Ж и Г, II --- камера смешения, III --- горловина, IV --- диффузор. Могут разделяться на: эжекторы, инжекторы.

Эжекторы:
\[ p_{ж0}^*>p_{с3}^*>p^*_{г0} \]
-- для ЖГСА (жидкостно-газовый струйный аппарат), ЖПГСА (жидкостно-паро-газовый струйный аппарат), ЖПСА.

\[ p^*_{г0}>p_{с3}^*>p_{ж0}^* \]
-- для ГЖСА (газожидкостной струйный аппарат), ГПЖСА.

Кроме того имеются эжекторы представляющие собой рабочее тело --- газ, и твердые частицы. 

Инжекторы:
\[ p_{с3}^*>p_{г0}^* \]
\[ p_{с3}^*>p_{ж0}^* \]

Применение  агрегатов по обеспечению технического вакуума на верхних частях вакуумных колонн\picc{3}: 1 --- вакуумная колонна, 2 --- двухфазный струйный аппарат, 3 --- циркуляционный насос, 4 --- холодильник, 5 --- сепаратор (из него выходит сжатый газ, конденсат и циркулирующая жидкость).

Применение струйного насоса для задачи работы глубоководной установки\picc{4}: 1, 2 --- баки, 3 --- газогенератор, 4, 6 --- насосы, 5 --- турбина, 7 --- нагрузка, 8 --- эжектор. С помощью насоса 6 создаем напор воды и направляем в струйный аппарат, этот аппарат эжектирует газ низкого давление и выбрасывает в заборную воду.

\subsection{Устройства среднего вакуума}

Двухроторный вакуумный насос\picc{5}, пример ДВН-50: быстрота откачки -- 50 л/сек, входные давления: 1..5 $ 10^{-2}  $ мм.рт.ст, остаточное давление -- $ 5\.10^{-3} $ мм.рт.ст.


\subsection{Высоковакуумные насосы}

К ним относятся: молекулярные насосы, диффузионные и турбомолекулярные насосы. Схема молекулярного насоса\picc{6} 1 --- корпус, 2 --- ротор, 3 --- вход, 4 --- выход, 5 --- выступ. Одиночные молекулы поступают со входа 3, ротор вращается, молекулы идут от входа к выходу. Зазор порядка 0.01 мм, возможно заедание за счет попадания каких то мельчайших посторонних частиц.



Диффузионный насос\picc{7} 1 --- корпус, 2 --- сопло, 3 --- жидкость (ртуть/силикон/УВ масла), 4 --- подогрев/испаритель, 5 --- выход, 6 --- водяное охлаждение корпуса. У ртути постоянная температура кипения, она термически очень устойчива, не смачивает стенок стали или стекла, химически неактивна, но пары ртути вредны.


Турбомолекулярный насос\picc{8} состоит из статорных и роторных лопаток, частота вращение -- 16000 об/мин.


\subsection{Гетерные и сорбционные насосы. Экраны, охлаждаемые ловушки}

Создают вакуум порядка: $ 10^{-10}\dots10^{-14} $ мм.рт.ст.

Гетерами называются материалы которые отсасывают остаточные газы за счет физической адсорбции, абсорбции и хемосорбции.

\emph{Адсорбции} --- поглащение газов или паров некоторыми твердыми телами. \emph{Абсорбция} --- объемное поглащение газов или паров жидкостью абсорбентом с образованием раствора. \emph{Хемосорбция} --- поглащение жидкостью или твердым телом газов или паров в результате некоторой химической реакции. 

Пример сорбционного насоса\picc{9}: емкость помещена в жидкий азот, а внутри находятся абсорбенты которые поглощают газы, 1 --- корпус, 2 --- жидкий азот, 3 --- аб/адсорбент.

\subsection{Техника измерения вакуума}

Вакуум находится от $ 10^{-3} $ до $ 10^{-14} $ мм.рт.ст и для от $ 10^{1} $ до $ 10^{-2} $ мы используем стрелочные манометры и U-образные манометры, в диапазоны от $ 10^{1} $ до $ 10^{-3} $ --- тепловые манометры, от $ 10^{2} $ до $ 10^{-4} $ радиоактивные манометры, от $ 10^{1} $ до $ 10^{-5} $ компрессионные, от $ 10^{-2} $ до $ 10^{-12} $ магнитные электроразрядные, от $ 10^{-2} $ lj $ 10^{-15} $ ионизационные.



\section{}
Пропуск
\section{}
\subsection{Реальные газы}
Критическая точка определяет температуру, давление\picc{1}
\[ x=\dfrac{v_x-v'}{v''-v'} \]

Критические параметры некоторых веществ:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline 
	В-во & $T_k$, К & $p_k$, МПа \\ 
	\hline 
	Вода & 643.7 & 22.12 \\ 
	\hline 
	He & 5.19 & 6.227 \\ 
	\hline 
	$ H_2 $ & 33.24 & 1.3 \\ 
	\hline 
	$ O_2 $ & 154.58 & 5.043 \\ 
	\hline 
	$ CO_2 $ & 304.13 & 7.375 \\ 
	\hline 
	Ar & 150.65 & 4.86 \\ 
	\hline 
	$ N_2 $ & 126.25 & 3.4 \\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

Теплота фазового перехода определяется как:
\[ r=u''-u'+p(v''-v') \]
-
\subsection{ПТУ}
ПТУ --- паротурбинная установка.\picc{3} 1 --- комплексное устройство подготовки пара (котлы, экономайзеры и др. например: один из ядерных реакторов: РБМК-1000 (1000МВт), ВВЭР-1000.), 2 --- трбина, 3 --- генератор, 4 --- конденсатор, 5 --- циркуляционный насос. 

Цикл ренкина: \picc{4} 1-2 -- расширение пара на турбине, 2-3 -- конденсация пара, 3-4 -- работа насоса, 4-5-6-1 -- вода после насоса идет в котлы и т.д.

Подвод тепла в системе:
\[ q_1=i_1-i_4 \]
Отвод:
\[ q_2=i_2-i_3 \]
Термический КПД цикла:
\[ \h_t=\dfrac{i_1-i_4-(i_2-i_3)}{i_1-i_4} \]

Работа цикла:
\[ l_ц=q_1-q_2=l_{т.ад}-l_{н.ад} \]
где $ l_{т.ад} $ --- работа турбины, $ l_{н.ад} $ --- работа насоса.

\subsection{Цикл ПТУ с регенерацией}
Установка состоит из: \picc{5} 1 --- параперегреватель, 2 --- паровая турбина, 3 --- генератор, 4 --- водяной конденсатор, 5 --- конденсационный насос, 6 --- смеситель, или подогреватель низкого давления, 7 --- конденсационный насос, 8 --- подогреватель низкого давления, 9 --- главный, циркуляционный насос, 10 --- подогреватель высокого давления. $ p_2 $ --- давление на выходе из турбины. Величины отборов: $ \a_1=0.04, \a_2=0.03, \a_3=0.1 $, $ \a $ --- доля отбираемого расхода пара.

Водяной конденсатор\picc{6} 1 --- вход пара-газа, 2 --- подводящий, 3 --- отводящий канал, 4 --- трубные доски, 5 --- водяная камера, 6 --- конденсатосборник, 7 --- разделительная перегородка.

Трубки --- латунь или сталь, типовой диаметр 1 мм, диаметр бочки несколько метров, трубок тысячи, они все работают в условиях вакуума.

Трубные доски\picc{7}, трубки колеблятся, поэтому возможен проход воздуха в конденсатор. Пучки труб могут быть: коридорные пучки\picc{8а}, ромбические пучки\picc{8b}, пучек Женаба.

\section{}

Рассмотрим задачу теплообменна при конденсации пара. Возможные конденсации:
\begin{itemize}
	\item Капельная конденсация, возникает когда конденсат не смачивает поверхность охлаждения.
	\item Пленочная конденсация, в процесса пленочной вся теплоты выделяющаяся на внешней границе пленки отводится к поверхности охлаждения, при ламинарном течении, тепло отводится путем теплопроводности.
\end{itemize}

Пример\picc{1}

Тепло отданное в стенку:
\[ q=\dfrac{\l}{\d}(t_н-t_с) \]
$ t_н $ --- температура насыщенного пара. С другой стороны:
\[ q=\a(t_н-t_с) \]

Получается:
\[ \a=\dfrac{\l}{\d} \]

Дифференциальное уравнение движения пленки:
\[ g(\r'-\r'') +\mu \pdif{w_x}{y/2}=0 \]
$ \r' $ --- плотность жидкой пленки, $ \r'' $ --- плотность пара. 

Решение:
\[ w_x=-\dfrac{g\r'-\r''}{2\mu}+C_1y+C_2 \]

Константы определяются из следующих граничных условий:
\begin{enumerate}
	\item Прилипание пленки:
	\[ w_x(y=0)=0 \]
	\item При $ y=\d $:
	\[ \pdif{w_x}{y/1}=0 \]
	
\end{enumerate}

Получаем следующее соотношение:
\[ w_x=g\dfrac{\r'-\r''}{\mu}(y\d-\frac12 y^2) \]

При ширине стекания равной 1, массовый расход:
\[ G=\r'\int_{0}^{\d}w_xdy=\r'\overline{w_x}\d=g\dfrac{\r'-\r''}{3\nu}\d^3 \]

Откуда видим:
\[ \d=\sqrt[3]{\dfrac{3G\nu}{g(\r'-\r'')}} \]
толщина пленки нарастает пропорционально корню кубическому из массового расхода конденсата стекающего по вертикальной стенки.

Рассмотрим уравнение теплового баланса:
\[ Q=\int_0^xdx=\overline{q}x\.1=r_{фп}G \]
$ r_{фп} $ --- теплота фазового перехода. То есть то тепло, поступившее от стенки, пошло на конденсацию.

Получаем следующее уравнение
\[ \l(t_н-t_с)\int_0^x \dfrac{dx}{\d}=r g\dfrac{\r'-\r''}{3\nu}\d^3 \]
в этом уравнении одно неизвестное --- толщина пленки. Решение при $ x=0, \d=0 $, ищем в виде $ \d=Bx^n $, в итоге получаем следующее решение этого уравнения:
\[ B=\sqrt[4]{\dfrac{4\l(t_н-t_с)}{rg(\r'-\r'')}} \]

\[ \d=\sqrt[4]{\dfrac{4\l(t_н-t_с)\nu x}{r g(\r'-\r'')}} \]
\[ \a=\dfrac{\l}{\d}=\sqrt[4]{\dfrac{\l^3rg(\r'-\r'')}{4(t_н-t_с)\nu x}} \]
Решение имеет следующий вид\picc{2}.

Средние значения:
\[ \overline{\a}=\dfrac{1}{h}\int_0^h\a dx=\dfrac{4}{3}\sqrt[4]{\dfrac{\l^3rg(\r'-\r'')}{(t_н-t_с)\nu h}}=0.943\dfrac{A}{\sqrt[4]{h\D t}} \]
где
\[ A=\sqrt[4]{\dfrac{\l^3 r g (\r'-\r'')}{\nu}} \]

При наклонное стенке, под углом $ \psi $:
\[ \overline{a_{\psi}}=\overline{\a}\sqrt[4]{\sin\psi} \]

Для горизонтальной трубы:
\[ \overline{\a}_{hor}=0.728 \dfrac{A}{\sqrt[4]{D\D \overline{t}}} \]
$ \D \overline{t} $ --- разность температур между температурой насыщенного пара и средней по периметру температуры трубы, $ D $ --- диаметр трубы.



\subsection{Задача оборотного водоснабжения}
Схема водоснабжения с градирней\picc{3} 1 --- градирня, 2 --- конденсатор, 3 --- циркуляционный насос, 4 --- водосбросный бассейн, 5 --- насос добавленной воды, 6 --- sprincler. Градирни служат для сброса тепла которое мы отбираем от пара. Если убрать градирню, получаем водоснабжение с разбрызгивающими устройствами.

Для производсва 1 кВт час требуется 130-230 л воды охлаждающей, удельная площадь для брызгательных устройств 0.06-0.12 $ \dfrac{м^2}{кВт} $.



\subsection{Классификация паровых трубин}
Бывают:
\begin{itemize}
	\item Конденсационные турбины, классифируются буквой К и двумя цифрами, К1200-240. Первая цифра --- мощность в МВт, вторая --- абсолютное давление пара в ата. Температура пара в районе от 510 до 540 К.
	\item Теплофикационные, буква "Т".
\end{itemize}



\section{}
\subsection{Холодильные установки}
Холодильные машины могут быть с дросселированием газа и с детандированием.

Пример установки \picc{8.4} 1 --- компрессор, 2 --- холодильник, 3 --- рекуператор, 4 --- дроссель, детандорное устройство, 5 --- теплообменник нагрузки, испаритель.

Основной способ получения низких температур --- за счет эффекта Джоуля-Томпсона.\picc{1} При дросселировании при некотором давлении, температура тела начинает уменьшаться вместо того чтобы расти.

В случае гелия, водорода и неона, уменьшение температуры не происходит, потому что темпертура выше максимальной температуры инверсии.

Функциональная зависимость:
\[ \pi=24\sqrt{\t}-12\t-27 \]

\subsection{ПКХМ}

Схема паро-компрессионной холодильной машины\picc{2} I --- испаритель, II --- электромотор, III --- компрессор, IV --- конденсатор, V --- дроссель, который способствует эффекту Джоуля-Томпсона. Диаграмма работы представлена на рисунке 3\picc{3}. Точка 2s определяется давлением конденсации, уменьшаем температуру до точки 2", в точке 3' --- всё что сконденсировалось, жидкость, для того чтобы зафиксировать ее охлаждение, переохлаждается до температуры точки 3, попадаем в регулируемый дроссель V, в котором происходит падение давления при постоянной энтальпии и попадаем в точку 4, при $ p=p_{и} $, имеем кипящую жидкость с небольшим количеством пара, отбираем тепло из испарителя создавая холод. TS-диаграмма\picc{4}.

\subsection{Домашнее задание}
1. Дан холодильный агент, 2. Холодопроизводительность $ Q_0 $, 3. температура кипения $ t_0 $, 4. темпертаура конденсации $ t_k $, 5. перехлаждение в конденсаторе $ \D t_п $, 6. полезный перегрев в испарителе $ \D t_и $, 7. перегрев после испарителя в трубах при всасывании в цилиндре $ \D t_{вс} $, сопряжен с потерями давления $ \D p_{вс} $.

Хладагент --- реальный газ, который описывается уравнениями состояния $ CoolPack $.

\subsection{Сжижение газа} 
Схема ожижения газа\picc{5}. Главные проблемы: давление которое получается в точке 2 например для азота порядка 80 ГПа.

Ожижительная система\picc{6} Газ попадает в компрессор, откуда идет в теплообменник, потом идет в дроссель Джоуля-Томпсона, который позволяет ожижить этот газ, газ ожижается не полностью, газовая составляющая охлаждает следующую порцию и идет обратно на вход. Преимущество: сжимаем не до таких больших давлений.
Процесс 2-3 --- процесс изобарического охлаждения; 3-4 --- эффект Джоуля-Томпсона, изоэнтальпийное расширение газа; в точке 4 --- смесь жидкости и газа, газ возвращается в контур холодильной машины, и для компенсации этой разности расходов, добавляем подпиточный расход $ \m_f $, ровно столько, сколько сконденсировалось. 

Из баланса тепла:
\[ \dfrac{\m_f}{\m}=y=\dfrac{h_1-h_2}{h_1-h_f} \]
находится относительная доля ожжижаемого газа.

\subsection{Каскадная схема ожжижения}
Схема Линды-Хэмсон \picc{7}, несколько контуров подряд для получения азота.

\section{}
\subsection{Турбохолодильная машина}
Состоит из\picc{1}: I --- испаритель, II --- турбина, III --- редуктор, IV --- электродвигатель, V --- конденсатор, VI --- дроссель Джоуля-Томпсона, VII --- сосуд, разделитель фаз.

\subsection{Гелий}

Имеет 2 устойчивых изотопа, обычно состоит из He-4, диаграммы состояния\picc{2}: I --- гелий находится в твердом состоянии, II --- гелий жидкий второй, III --- гелий жидкий первый, IV --- гелий газообразный. Гелий второй обладает уникальными свойствами --- сверхтекучесть, считается что гелий-второй состоит из двух жидкостей, одна из них сверхтекучая, другая нормальная, свойства меняются в функции от температуры этих долей.

\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	Т, К & мас.доля норм.жидк & сверх.рек.ж-ти \\ \hline
	 0   &         0          &       1        \\ \hline
	 1   &       0.0075       &     0.9925     \\ \hline
	 2   &        0.56        &      0.46      \\ \hline
	2.17 &         1          &       0        \\ \hline
\end{tabular} 

Лабораторный способ получение гелий, способ ожижения Симона.\picc{3} 1 --- сосуд дюара, 3 --- криоблок, 4 --- система заполнения жидким водородом и система дросселирования, 5 --- откачка теплопроводящего газа к вакуумному насосу, 6 --- основное заполнение криоемкости гелием.

Помещаем воздух и закачиваем гелий под высоким давлением, охлаждаем гелий до температуры жидкого азота, до 77К, заканчиваем в верхнюю часть криоблока жидкий водород, и охлаждаем внутренний сосуд до температуры жидкого водорода, 20.4К, затем дросселируем жидкий водород и получаем твердый водород в верхней емкости и охлаждаем гелий до 10К, затем дросселируем газообразный гелий и получаем жидкий гелий.

Турбодетандорная схема\picc{4}, I --- компрессор, II, III --- теплообменник, IV --- детандор, V --- дроссель, VI --- сосуд с жидкостью.

Детандорная схема ожижения гелия\picc{5}.

\subsection{Разделение газов}

Ректификация --- последовательное многократное противоточное осуществление процессов испарение и конденсации.
Рассмотрим разделение воздуха на азот и кислород.  Состав воздуха:

\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	    &    Об     &  Масс   \\ \hline
	N2  &  78.081   &  75.75  \\ \hline
	O2  &   20.94   &  23.15  \\ \hline
	Ar  &   0.934   &  1.292  \\ \hline
	CO2 &  0.0314   &  0.046  \\ \hline
	Ne  & 0.001818  & 0.0014  \\ \hline
	Kr  & 0.000114  &  0.003  \\ \hline
	Xe  & 0.0000027 & 0.00004 \\ \hline
\end{tabular} 

Для разделения используются ректефикационные колоны\picc{6} 1 --- конденсатор, 2 --- жидкий, низкокипящий компонент, 3 --- тарелка, 4 --- кубовая емкость, 5 --- подпитка и подача смеси на разделение, 6 --- отвод низкокипящего компонента, 7 --- подвод тепла.


\section{}
% Геотерм ЭС, лунные двигатели
Диаграмма состояния представлена на рис. 1, $ X $ --- мольная доля низкокипящего компонента, 1 --- уровень подпитки, находимся в паровой фазе; 

%2.5 - 4 махи, H = 8 км, 

Одноколонная система разделения 1 --- компрессор, 2 --- удаляем из воздуха пары влаги и двуокиси углерода, 3 --- теплообменник , 4 --- дроссель Джоуля-Томпсона, 5 --- подпитка, 6 --- колба.

\section{}
\subsection{Атомные электростанции}
Балаковская АЭС: 4хВВЭР-1000. Белоярская: БН-600. Калиниская: 4хВВЭР-1000. Курская: 4хРБМК-1000. Ленинградская: 4хРБМК-1000. Смоленская: 3хРБМК-1000.

Реакции идущие в реакторе:
\[ \ce{U92^{238}(n,\g) -> U92^{239} ->[\b^-] Np93^{293} -> Pu94^{293}          } \]
\[ \ce{Th90^{232}(n,\g) -> Th90^{233} -> Ra91^{233} -> U92^{233}      } \] 

Реакции $ \b^{-} $ распада:
оуч \[ \ce{n -> p+ + e- + \nu_e} \]

Реакции деления:
\[ \ce{n + U -> A + B + \nu} \]

Урановый топливный цикл: на руднике добываем руду содержающую 0.2\% природного урана ($ 75\.10^{3} $т.), направляем на завод, получаем концентрат руды 149т, он идет на завод по обогащению...

\subsection{Характеристика РБМК-1000}
Мощность электрическая - 1000 МВт, Мощность тепловая - 3200 МВт, КПД - 31.3 \%, высота активной зоны - 7м, число каналов, проходящих через активную зону - 1693, диаметр ТВЭЛ\picc{1} - 13.6мм.

Схема реактора\picc{2}: 1 --- активная зона, 2 --- трубки (каналы), 3 --- барабан сепаратор, 4 --- циркуляционный насос, 5 --- насос, 6 --- деаэратор, 7 --- подогреватель низкого давления, 8 --- кондесационный насос, 9 --- водяной конденсатор, 10 --- электрогенератор, 11 --- турбина высокого давления, 12 --- турбина низкого давления, 13 --- подогреватель. 

\subsection{Характеристика ВВЭР-1000}

Схема реактора\picc{3}: 1 --- ядерный реактор, 2 --- парогенератор, 3 --- главный циркуляционный насос, 4 --- турбина высокого давления, 5 --- Цилиндр низкого давления, 6 --- электрогенератор, 7 --- пароподогреватель/смеситель, 8 --- водяной конденсатор, 9 --- конденсационный насос, 10 --- деаэратор, 11 --- насос подачи, 12 --- подогреватель высокого давления, 13 --- подогреватель низкого давления. 


\section{Фотонная энергетика}

Лазер (Light Amplification by Stimulated Emission of Radiation) --- преобразователь более простой энергии в энергию более высокого качества.

Лазер состоит из: активное вещество, оптический резонатор, источник возбуждения активной среды.

Классификация по виду активной лазерной среды:
\begin{enumerate}
	\item Твердотельное вещество\picc{1}
	\item Газовые лазеры\picc{2}
	\begin{enumerate}
		\item импульсные
		\item импульсно-периодически
		\item непрерывного действия
	\end{enumerate}

\end{enumerate}

Фотодиссоционный лазер с оптической накачкой, в качестве рабочего тела используются алкил йодиды, \ce{CH3I}

Фтор-водородные, фтор-дейтеривые, хлор-водородные


































































































































\end{document}









